[你信唔信？]李家超：政府並沒有引用條例委任特務警察、僱用臨時警務人員或招募基要服務團

立法會七題：特務警察、臨時警務人員及基要服務團
＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊
以下是今日（十一月十三日）在立法會會議上譚文豪議員的提問和保安局局長李家超的書面答覆：

問題：

根據《公安條例》（第245章）第40條，行政長官可授權警務處處長（處長）委任任何人為特務警察；根據《警隊條例》（第232章）第24條，處長可僱用任何人臨時出任警務人員；根據《基要服務團（一般）規例》（第197A章）第18條，行政長官可動員基要服務團的團員作現役服務。該三類人員在執行警務工作時享有與警務人員相同的權力、保障及豁免權，並須遵從處長的所有命令。該等法例沒有規定有關的委任、僱用或動員的程序須公開進行。就此，政府可否告知本會，由一九九七年七月一日至今：

（一）處長有否委任或僱用任何人為特務警察或臨時警務人員，以及行政長官有否動員任何基要服務團團員作現役服務；如有，（i）該等人士在被委任、僱用或動員的時候或之前，是否內地公安機關、國家安全部、人民武裝警察部隊、中國人民解放軍或其他內地執法機關的成員，及（ii）處長或行政長官作出委任、僱用及動員的理由、該等人員當中現時仍在任的人數，以及他們的職責及任期的開始及結束日期分別為何；

（二）特務警察、臨時警務人員、以及基要服務團的團員在執行警務工作時，是否受《警隊條例》和《警察通例》約束；及

（三）處長有否透過其他方法委任、僱用或招募任何內地執法機關的成員來港協助警方執法？

答覆：

主席：

就譚文豪議員的問題，我綜合回覆如下：

根據《公安條例》（第245章）第40條，行政長官可藉命令授權警務處處長，以書面方式委任特務警察，任期由行政長官在有關命令中指明。根據《公安條例》獲委任為特務警察的人，在以該身分行事時所具備的職責、權力、保障及豁免權，均與香港法律所委予或授予警務人員的職責、權力、保障及豁免權相同。

警務處處長亦可根據《警隊條例》（第232章）第24條僱用臨時警務人員。臨時警務人員的服務條件須與相等職級的輔警人員相同，而在其如此服務期間，臨時警務人員具有及可行使該職級的權力及特權，並受該職級的紀律條文所規限。

根據《基要服務團條例》（第197章）第4條，行政長官可招募和維持一個名為基要服務團的團體，以協助維持或執行條例內訂明的24項基要服務，包括政府行政；監獄的行政、管理及控制；消防服務的維持等。

在過去五個多月，特區政府並沒有引用上述的條例，委任特務警察、僱用臨時警務人員或招募基要服務團，以協助警方處理有關公眾活動。同時，特區政府並沒有要求駐港解放軍協助處理近月的衝突，也沒有委任、僱用、動員或招募任何內地執法機關成員作為特務警察、臨時警務人員或基要服務團的成員。

自今年六月初至今，香港發生了共超過700場示威、遊行和公眾集會，當中不少演變成暴力違法行為。在過去五個多月，有暴徒違法堵塞道路、癱瘓交通、在多處投擲汽油彈和縱火、擲磚、肆意圍毆意見不同的人士、蓄意傷害警務人員、任意破壞及焚燒商鋪、港鐵和輕鐵設施及交通燈等，嚴重威脅人身安全、公共秩序和公共安全。警方有法定責任採取行動，按需要作出人手調配，維護法紀及公共安寧、止暴制亂。

目前，全力止暴制亂是特區政府最重要的工作。連月來特區政府的不同政策局及部門均積極地在其各自職權範圍內參與及配合警方止暴制亂的工作。

由於過去多月的動亂持續，規模龐大及在多區同時發生，加上暴力程度嚴重，警方前線人員人手需要加大支援。現時特區政府正積極考慮各種措施，以增加警力及支援。當中的短期措施包括利用公務員的「退休後服務合約計劃」，增加人手，吸引已退休警務人員繼續為警隊服務。此外，特區政府正研究更多可行措施，以增加警方的人手和力量，例如積極考慮《公安條例》第40條委任機制的細節，安排其他紀律部隊的合適人員分擔或參與部分警務工作。

完
2019年11月13日（星期三）
香港時間16時15分

嘩你咁講我就安心喇超哥

咁如果有人搵到係咪等於你唔可信講大話？

週五 2014-07-04 法律界基層工人 - Charles
論「梁家軍」成為事實的可能性

兩相比較就不難發現，《基要服務團條例》下，團員一經警務處長的授權，就可享有廣泛至與真正的警察根本無異的警察權力，而民安隊及醫療隊立法，則明確規定兩者隊員獲得的警權，可能依隨警務處長的授權而調節減少。由此可見，政府在主權移交前夕沒有依隨本來的立場，立新法而廢《基要服務團條例》，客觀效果不但是在兩支部隊本身已有法可依的同時，保留了累贅重複的法律條文，而且是留下了一條尾巴，讓中共委派的特首，有權通過警務處長的配合，在正規警察及輔警以外，隨時成立一支新的「第三警隊」。

無疑，即使依據《基要服務團條例》，服務範圍只包括附表中提及的項目，理應難以達到梁美芬在答問中所指要由新部隊應付群眾示威的效果；但觀乎現政府汲汲於擴政權削民權的表現，我們實在不難想像，當局會自由操作舞弄附表內的項目意涵，例如將「向公眾傳布資料」（第 5 項）理解為「接管廣播機構」，或者以保持水陸運輸甚至食品物資的運送為理由，將保護全中環所有主要道路的權力委諸新「部隊」，繼而授權「隊員」執行警權以保護道路云云。這時，特首就完全有能力將「部隊」直接置於面對市民大眾的位置，使他們變相成為另一支針對反抗群眾的官方武裝。

加上觀乎梁美芬提及的「志願軍」來源，即退休警員以至「民間人士」，我們真的如此難猜想，一旦「服務團」真的成立，會由哪一些組織的人應召入伍？以目前「佔中」如矢在弦之勢，社會上有甚麼力量、甚麼組織，會熱心應徵成為「保衛社會秩序」的爛頭卒，恐怕已是昭然若揭。

689當年點答？

２０１４年７月３日（星期四）
梁美芬議員：特首，幾十萬市民支持一個違反《基本法》的一個直接「公民提名」的方案，令大家都很憂慮共識是越來越難可以達到。昨晚凌晨有幾百個示威者「佔中」的預演，大家都看到警隊其實用一種很專業、很克制的情況去處理。但到真正「佔中」時，是會在鬧市，亦不是同一批政見的人，可能市民會衝突，當中環和警隊都癱瘓時，哪些人去處理市民的生命安全、治安的保護呢？有很多反對「佔中」的市民很希望我在此可以向特首表達一個意見，他們認為香港的警隊是應該要鼓勵的，因為他們比起鄰近菲律賓和其他國家，已經是很克制。但當他們亦面對要癱瘓時，究竟警隊會否可以有額外的一種方法，譬如再吸納一些已退休的Sir或Madam，或者民間亦很多人願意當志願軍，你們可以給他們一些特別的訓練，來特別處理這些群眾運動，令到我們的警隊真的做回他們英勇的工作。因為很多警隊的朋友和家人向我們表達，他們槍林彈雨沒所謂，但經常都用了很大的精力，浪費在這些運動上。會否有新的策略去處理這個人手的問題呢？

立法會主席曾鈺成議員：行政長官。

行政長官：主席，香港的警隊是專業的，但是香港警隊面對的工作亦是繁重的。在龐大的工作量、巨大的工作壓力下，香港警隊贏得了香港絕大多數市民的信任，警隊的執法往往是完全在傳媒的鏡頭和咪高風下進行。大家可以從傳媒的報道知道，警隊在管理、處理遊行示威集會的活動也好，或是在突發性的治安問題也好，警隊的做法確實是十分專業有效，在處理人群問題上亦是克制。我是十分重視警隊的士氣、警隊的人手問題和工作量的問題。在人手問題上，特區政府會大力配合警方的需要，但同時我亦希望對社會問題，包括對政制問題有意見的朋友，不要隨便浪費警力。上個星期日（應為七月一日）那場遊行完結後，有小部分人在中環進行所謂的預演「佔中」，那個過程的大部分，當晚和當日凌晨，我自己都通過電視直播，我自己看了。警隊多番警告有關人士希望他們能夠自動離場，而他們不肯離場；因此，警隊在那晚一直做到第二日大概八時過後，我覺得這個是不必要的。該表達的信息表達了，而這部分朋友他們對政制發展的要求亦知道了，但是有千多人坐在中環，到最後要警隊用搬抬的方式拘捕了五百人。這五百人拘捕了之後，工作不是停在那裏，還有後面很多工作要做。所以我覺得我們全社會應該就這個問題好好思考，有關人士亦要想想，他們是否有需要通過這種方式表達他們的訴求，而在這過程當中是浪費警力。

立法會主席曾鈺成議員：梁美芬議員。

梁美芬議員：主席，我其實想再跟進。現在我們有朱振國，仍是長期癱瘓在病牀上；我們有啟晴邨的飛虎隊；亦曾經有警隊因為一些示威運動，去拯救時發生意外死亡。這些警隊其實大家仍然很掛念他們，他們很多同袍都很想說，他們希望時間用在緝毒、用在反罪行，真正保護市民的安全。剛才我們所說，政府如何可以令現時有小部分的一些警隊成員，他們很沮喪，他們覺得很浪費，這除了是公帑之外，他們加入警隊……

立法會主席曾鈺成議員：梁議員請你簡短提出你的問題。

梁美芬議員：所以我們很希望，特首你會否可以在資源上，這裏真是可以有一個具體的政策，因為現在新形勢出現了，會有很多這些大型示威活動……

立法會主席曾鈺成議員：梁議員你問了問題，請你坐下待行政長官回答。行政長官。

行政長官：多謝主席。梁美芬議員剛才的問題有幾個方面。一個是我覺得從士氣上，警隊裏面每一個人員，正如我們社會上其他崗位的人一樣，是需要大家公開表示支持，以及公開為他們打氣的。我很希望社會上各位香港市民能夠在警隊面對艱難，無論是在突發性的一些治安問題也好，或者處理大型的人群活動也好，當警隊做得對的時候，希望大家能夠出聲，希望大家能夠說一些嘉許和支持的說話；當警隊遇到一些不公的言詞，或者甚至一些不合理的肢體碰撞，亦都請大家出來公開講話。正如上星期日（應為七月一日）的遊行，何以那遊行隊伍行得這樣慢，較去年多行了一小時等等，有人就以此批評警隊，指警隊處理得不好；但我們也可以看到，在網上立即有人出來，是現場參加示威遊行的人出來說一些支持警隊的說話，我覺得這點是非常重要的。至於資源問題，政府會大力支持警方的工作，但同時我亦要重複一句，就是希望香港社會，尤其是經常組織示威遊行的朋友，不要浪費警力，因為眼前我們警員的數目就是這麼多，他們的力量就是這麼大，當警隊的力量不斷要調配去處理一些示威遊行，甚至佔領中環主要街道，不肯離開的情況時，警隊做其他工作，包括梁美芬議員剛才提的一些除暴安良的工作，不多不少都會受影響。

即係有啦

無即係有
今時今日黑警講野仲信得過？

diu

戴個袖章
帶支警棍
就可以執法
跟大陸有咩分別？

???????????

我信佢！

講大話

因為政府不需引用任何條例
要求武警解放軍擔任香港警賊

你無要求 不過人地主動幫 你又無拒絕姐

此地無銀

警務處委任特別任務警察以加強警力
＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊
政府發言人今日（十一月十四日）回應傳媒查詢時表示，警務處處長已根據《公安條例》（第245章）第40條，委任一批懲教署人員為特務警察，以增加警方的人手和力量。

為齊心協力共同遏止暴力，政府各支紀律部隊（包括海關、消防處、政府飛行服務隊、入境事務處及懲教署）均在自己份內的工作盡最大的努力，支持警隊依法止暴制亂。

發言人說：「由於過去多月的動亂持續，規模龐大及在多區同時發生，加上暴力程度嚴重，警方前線人員人手需要加大支援。經考慮後，當局認為根據《公安條例》第40條的委任機制，安排其他紀律部隊的合適人員分擔或參與部分警務工作，可增加警方的人手和力量。」

警務處會先以試行形式，安排委任不多於100名懲教人員為特別任務警察。該些人員熟悉使用防暴裝備並且在日常工作負責相關職務，並願意擔任特別任務警察。

發言人補充：「作為試行階段，根據警務處的運作需要，是次獲委任為特別任務警察的懲教人員將主要負責守衞警務處處長所指定的政府處所，職責包括防暴、處理突發事件等方面的工作。」

相關懲教人員獲委任為特別任務警察期間，將暫時由懲教署以非全職形式借調至警務處，執行特別任務警察的職務。就此，懲教署會通過靈活調配工作，配合有關安排。

視乎警務處的人手需要及社會活動的發展，政府不排除日後再委任其他香港的紀律部隊人員為特別任務警察，以分擔警隊的壓力。

完
2019年11月14日（星期四）